% ===================================================================
% PG - Allan Araujo Silva
% Capítulo 4 - Arquitetura e Implementação
% ===================================================================

\chapter{Projeto de Arquitetura e Implementação}
\label{sec-projeto}

Após as fases de especificação e análise de requisitos, realiza-se a fase de projeto do sistema. Esta etapa é responsável pela modelagem do sistema e de como ele será implementado, quais tecnologias serão utilizadas, de acordo com os requisitos levantados. Neste projeto foi utilizado o método FrameWeb (Seção~\ref{sec-frameweb}) para o projeto da aplicação. 
Na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura-sistema} é descrita a arquitetura do sistema, enquanto na Seção~\ref{sec-projeto-modelos-frame-web} são apresentados os modelos FrameWeb.

\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-projeto-arquitetura-sistema}

Inicialmente, o sistema Marvin era composto do subsistema \textit{core} e suas respectivas funcionalidades. Criado o módulo C2D, precisou-se ser criado seu subsistema, segundo a fase de análise de requisitos descrita no Capitulo~\ref{sec-requisitos}.
O módulo \texttt{br.ufes.inf.nemo.marvin.core} contém as classes mais importantes: \texttt{Academic} (docente) e \texttt{Course} (curso) e seus respectivos
cadastros.
No módulo \texttt{br.ufes.inf.nemo.marvin.research} contém as funcionalidades do subsistema \textbf{C2D}.

Para os módulos existentes no sistema Marvin, foi utilizada a arquitetura proposta na Seção~\ref{sec-webdev}, apresentada na Figura~\ref{modelo-pacotes-marvin} à seguir. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/apres_Neg_Data_packages.png}
	\caption{Modelo de pacotes para o sistema Marvin~\cite{lima-pg15}.}
	\label{modelo-pacotes-marvin}
\end{figure} 

%texto falando sobre jsf, cdi, jpa no C2D

O módulo C2D é divido em três camadas: camada de apresentação \textit{(Presentation Tier)}, camada de negócio \textit{(Business Tier)} e camada de acesso a dados \textit{(Data Access Tier)}. 
As associações dessas camadas com as tecnologias de Java EE anteriormente citadas na Seção~\ref{sec-webdev} são também representadas na Figura~\ref{modelo-pacotes-marvin}. 

Para o desenvolvimento das interfaces do módulo C2D, foram reutilizados componentes de interface já existentes no sistema Marvin, utilizando Facelets, reutilizando estruturas de páginas de visão da aplicação usados no \textit{framework} JSF. Além disso, utiliza-se a biblioteca PrimeFaces, que possui diversos componentes para agilizar o processo de desenvolvimento de interfaces para sistemas Web.
 
O CDI é utilizado para fazer as ligações entre o pacote \texttt{Control} e o pacote \texttt{Application} e entre o pacote \texttt{Application} e o pacote \texttt{Persistence}. A função desta tecnologia é fazer com que um \textit{Managed Bean} tenha acesso a um \textit{Session Bean}, por exemplo. Para isso, utiliza-se anotações específicas como \texttt{@Inject}, \texttt{@PersistenceContext} e \texttt{@EJB}, por exemplo,  de acordo com a dependência e escopo em que um Bean deve ser injetado, sem que seja necessário explicitar isso em termos de código Java.

O JPA é utilizado para fazer a persistências de dados. A integração com o banco de dados é feita também utilizando anotações, onde uma classe Java recebe a anotação \texttt{@Entity}. Tal anotação relaciona esta classe a uma tabela no banco de dados da aplicação. Já para atributos, pode-se usar anotações \texttt{@Basic}, \texttt{@Temporal} ou \texttt{@Transient}, de acordo com a forma de persistência que se deseja usar. Além disso, o JPA se encarrega de fazer as relações entre as  classes do domínio, por meio das anotações \texttt{@OneToOne}, \texttt{@OneToMany}, \texttt{@ManyToOne} e \texttt{@ManyToMany}.



A Figura~\ref{pacotes-impl-marvin} mostra o sistema Marvin, dividido por módulos. Na figura o módulo C2D é apresentado como \texttt{br.ufes.inf.nemo.marvin.research}. 
\footnote{As tecnologias JPA, JSF e CDI foram apresentadas na seção \ref{sec-webdev}}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/projeto/pacotesMarvinC2D.png}
	\caption{Pacotes na Implementação do C2D.}
	\label{pacotes-impl-marvin}
\end{figure} 

\subsection{Camada de Apresentação}
\label{subsec-camada-apresentacao}

A camada de apresentação está dividida nos pacotes de visão e controle. No pacote de visão encontram-se as páginas Web do sistema Marvin, enquanto que no pacote de controle os controladores responsáveis pela comunicação entre as interfaces e aplicações do sistema. A Figura~\ref{estrutura-paginas} representa a estrutura de páginas Web do módulo C2D.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/projeto/research_webContent_.png}
	\caption{Estrutura de páginas do sistema Marvin.}
	\label{estrutura-paginas}
\end{figure} 

Os arquivos relacionados à visão do sistema estão localizados na pasta \texttt{WebContent}. Dentro dela, existem as pastas \texttt{core} e \texttt{research}, representando os módulos do sistema. Já dentro de \texttt{research} foram criadas subpastas para salvar as páginas de acordo com os casos de uso do módulo C2D.

Dentro da pasta \texttt{WebContent} também estão as páginas \texttt{index.html} e \texttt{index.xhtml}, as páginas iniciais do sistema e uma pasta \texttt{resource/default}, que possui um decorador que é usado para definir o \textit{layout} da página e o menu que está sendo utilizado.

\subsection{Camada de Negócio}
\label{subsec-camada-negocio}

A camada de negócio está dividida nos pacotes de domínio e aplicação.
No pacote de domínio encontram-se as classes de domínio (entidades de negócio), enquanto que no pacote de aplicação a implementação dos casos de uso e classes utilizadas para manipulação e validação de dados.

\subsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{subsec-camada-acess-dados}

A camada de acesso a dados é responsável pela persistência dos dados. Sua implementação está no pacote  \texttt{br.ufes.inf.nemo.marvin.research.persistence}, contendo estes DAO's, objetos responsáveis pela comunicação com banco de dados, armazenamento e recuperação de dados.



\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-projeto-modelos-frame-web}

Nesta seção são apresentados os modelos FrameWeb, de acordo com a ordem na qual foram apresentados na Seção~\ref{sec-frameweb}.

\subsection{Modelo de Entidades}
\label{subsec-modelo-entidade}

Primeiramente, temos o \textbf{Modelo de Entidades}, exibido na Figura~\ref{modelo-entidades}. Os mapeamentos de
persistência são metadados das classes de domínio, permitindo que \textit{frameworks} ORM realizem o mapeamento objeto/relacional de forma automática, transformando os objetos que estão em memória em linhas de tabelas no banco de dados relacional.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/modelo_entidades.png}
	\caption{Modelo de Entidades do módulo C2D.}
	\label{modelo-entidades}
\end{figure} 

Baseado no padrão do FrameWeb proposto em 2007 e no modelo de classes definido na fase de requisitos, a navegabilidade de cada associação é definida. Além disso, todos os atributos que são não nulos a tag \textit{not null} também é exibida.

\subsection{Modelo de Persistência}
\label{subsec-modelo-persistencia}

O \textbf{Modelo de Persistência} é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes. O DAO - \textit{Data Acces Object} - é responsável pela persistência das instâncias das classes de domínio.

O modelo apresenta, para cada classe de domínio que precisa da lógica de acesso ao banco de dados, uma interface e uma classe concreta DAO que implementa a interface. Esta interface, única, define os métodos de persistência existentes para aquela classe, os quais serão implementados por uma ou mais classes concretas, de acordo com a tecnologia de persistência utilizada (ex.: DAO para o \textit{framework} Hibernate)~\cite{souza-frameweb07}.

Para que não haja repetição de funcionalidades como salvar objetos, retornar todos os objetos, atualizar, etc., todas as classes DAO existentes herdam as propriedades da classe \textit{BaseDAO}, apresentada na Figura~\ref{baseDAO}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/DAOModel.png}
	\caption{Classe \textit{BaseDAO} e principais métodos.}
	\label{baseDAO}
\end{figure} 

A Figura \ref{modelo-DAO} apresenta as classes DAO's existentes no sistema C2D.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/modelo_persistencia.png}
	\caption{Modelo de Persistência do módulo C2D.}
	\label{modelo-DAO}
\end{figure} 


\subsection{Modelo de Navegação}
\label{subsec-modelo-naveg}

Por fim, tem-se o \textbf{Modelo de Navegação}, onde são apresentadas classes da UML, as quais representam os diversos componentes que formam a camada de Apresentação, como páginas Web, classes de controle e formulários HTML. Esse modelo é utilizado pelos desenvolvedores para orientar na codificação das classes e componentes das camadas \textit{View} e \textit{Control}. A classe de controle é o principal componente deste modelo: suas associações de dependência indicam o controle de fluxo quando uma ação é executada.

As funcionalidades de CRUD --- \textit{create, read, update, delete} --- seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Essas funcionalidades são bastante parecidas em sua essência para todos os casos de uso cadastrais, visto que foi utilizado Java EE para o desenvolvimento do projeto. Tal fluxo é apresentado na Figura~\ref{modelo-naveg-crud}, apresentado por \citeonline{salvatore2016alocaweb} no desenvolvimento de um outro módulo do Marvin. Neste caso, utilizou-se de um modelo genérico como referência para modelos de navegação para casos de uso cadastrais, como \texttt{Cadastrar Níveis de Qualis} e \texttt{Cadastrar Pontuação Vigente}, utilizando o método \textit{create} e os casos de uso \texttt{Cadastrar Acadêmico} e \texttt{Cadastrar Secretária}, do módulo núcleo (\textit{core}) do sistema por exemplo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/navegacaoCrud.png}
	\caption{Modelo de Navegação CRUD~\cite{salvatore2016alocaweb}.}
	\label{modelo-naveg-crud}
\end{figure}

A página \texttt{list.xhtml} possui uma listagem dos objetos de determinado tipo existentes no banco de dados. A exibição destas entidades é feita em seu formulário \texttt{manageEntityList} por meio de um componente tabela da biblioteca PrimeFaces (\texttt{p.dataTable}). Ao selecionar uma entidade da tabela, esta entidade é alocada no atributo \texttt{entity} de \texttt{ManageEntityControl}, possibilitando então executar ações como atualizar o objeto selecionado (\texttt{update}), ler o objeto selecionado (\texttt{retrieve}) ou excluir o objeto selecionado (\texttt{delete}). Independente de haver uma entidade selecionada na tabela, pode-se também criar um novo objeto (\texttt{create}). Essas ações, ao serem executadas, chamam os seus respectivos métodos do controlador. As relações de dependência mostradas na Figura~\ref{modelo-naveg-crud} representam as formas de retorno para cada ação realizada. Por exemplo, caso se queira atualizar dados de alguma entidade, executa-se o método \texttt{update} e o usuário é redirecionado para a página \texttt{form.xhtml}, onde poderá fazer as alterações desejadas e, assim, executar o método \texttt{save} para salvar tais alterações. Após isso, usuário é redirecionado para a página inicial.  

O modelo de navegação para o caso de uso \textbf{Calcular Pontuação de Docentes} é apresentado na Figura~\ref{calculate-naveg}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/navegacaoCalculate}
	\caption{Modelo de Navegação para  fluxo de cálculo de pontuação.}
	\label{calculate-naveg}
\end{figure}

A página \texttt{index.xhtml} possui o formulário \texttt{calculateForm} onde são preenchidos os campos de ano início (\texttt{startYear}), ano fim (\texttt{endYear}) e o acadêmicos que deseja calcular a pontuação (\texttt{selectedResearchers}). Já a página \texttt{scores.xhtml} representa a página onde são apresentados os resultados do cálculo da pontuação dos docentes selecionados. Esta página contém um \texttt{dialog}, o qual apresenta os detalhes das publicações, como nome, veículo associado, categoria, ano, Qualis e pontuação. Apesar do método FrameWeb não ter suporte para representação de modais, foi criado um estereótipo \texttt{<<dialog>>} para tal representação como sugestão para melhoria do método.

Na Figura~\ref{importQD-naveg} é apresentado o fluxo para o caso de uso \textbf{Extrair Informação de Qualificação}, onde as qualificações de veículos são extraídas e armazenadas, conforme Qualis associada e o ano o qual o arquivo a ser lido se refere.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/navegacaoImportQualisData}
	\caption{Modelo de Navegação para  fluxo de Extrair Informação de Qualificação.}
	\label{importQD-naveg}
\end{figure}

Primeiramente, preenche-se o formulário \texttt{importQualisForm} contido na página inicial \texttt{index.xhtml}, informando o ano de referência e marcando a categoria (conferência ou periódico). Quando \texttt{upload()} é executado, o usuário é direcionado então para a página \texttt{importList.xhtml}, a  qual possui um formulário, \texttt{listingForm}, o qual mostra em formato de tabela os dados que foram lidos do arquivo CSV. Ao confirmar a ação, o sistema redireciona para a página de sucesso, por meio do método \texttt{confirm}. Se o fluxo for executado de forma satisfatória, o usuário é redirecionado para a página \texttt{success.xhtml}, uma página usada apenas para mostrar ao usuário que o processo foi realizado. Caso contrário, o sistema retorna à página inicial, gerando uma exceção (\texttt{Exception}). O método \texttt{cancel} redireciona o usuário para a página inicial, para um novo cálculo, se assim desejar.


\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{subsec-modelo-aplicacao}

O \textbf{Modelo de Aplicação} é um diagrama UML que representa as classes de serviço, classes estas responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Este diagrama é usado para orientar na implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle e Aplicação e pacotes Aplicação e Persistência~\cite{souza-frameweb07}.

Todas as classes de aplicação que são de casos de uso cadastrais estendem de \textit{CrudService}, a qual é representada na Figura~\ref{crudService} de forma simplificada. Por convenção do FrameWeb, os métodos da classe não são repetidos na interface, pois considera-se que a interface declara todos os métodos públicos da classe que a implementa.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/crudService.png}
	\caption{Classe \texttt{CrudServiceBean} e métodos CRUD.}
	\label{crudService}
\end{figure} 

As figuras~\ref{modelo-aplicacao-a} e~\ref{modelo-aplicacao-b} representam o \textbf{Modelo de Aplicação} do módulo C2D. Nelas estão representadas as classes de aplicação usadas no C2D e as dependências que existem entre a camada de controle, camada de aplicação e a camada de persistência.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/modelo_aplicacao_a.png}
	\caption{Modelo de Aplicação do sistema C2D, primeira parte.}
	\label{modelo-aplicacao-a}
\end{figure} 

Por exemplo, na Figura~\ref{modelo-aplicacao-a} é apresentada a classe \texttt{ManageLattesCVService}. Esta classe se comunica com a classe de controle \texttt{UploadLattesCVContoller} e com os DAO's de \texttt{Publication} e \texttt{Academic}, os quais são responsáveis por persistir os dados de suas respectivas classes. O mesmo acontece com \texttt{ImportQualisDataService}, a qual possui associação com a classe de controle \texttt{ImportQualisDataController} e com \texttt{VenueDAO}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/projeto/FrameWeb/modelo_aplicacao_b.png}
	\caption{Modelo de Aplicação do sistema C2D, segunda parte.}
	\label{modelo-aplicacao-b}
\end{figure} 

